# Циклы

До этого момента наша программа всегда выполнялась сверху вниз. Мы уже научились выборочно исполнять один или другой блок инструкций с помощью условного оператора, но для написания полноценных программ нам нужно уметь повторять блок инструкций.

Это делается при помощи инструкции **цикла**.

Самым простым является так называемый **цикл с предусловием**.

```python
while условие:
  блок_действий
```

Блок действий также называют **телом цикла**.

Выполняется эта инструкция следующим образом:

- Вычисляется значение выражения, записанного на месте условия.
- Если это условие выполнено, то поток управления переходит к первой инструкции в блоке действий.
- После того, как будет выполнена последняя инструкция из блока действий, **снова выполняется первый шаг**, т.е. проверка условия. В этом `while` отличается от `if`, который после выполнения своего блока действий просто переходит к следующей инструкции за условным оператором.
- Если условие не будет выполнено, то управление перейдет к следующей за циклом инструкции.

Одно повторение тела цикла называют **итерацией**.

Разберем на примере:

```python
n = 10

print("Обратный отсчет!")

while n > 0:
  print(n)
  n = n - 1
   
print("Поехали!")
```

Первые инструкции очевидны: присваиваем перемнной `n` значение `10`, выводим в консоль строку `Обратный отсчет!`.

Когда мы в первый раз встречаемся с инструкцией цикла, `n` содержит значение `10`, а значит значением выражения `n > 0` будет `True`, и условие цикла будет выполнено.

Таким образом начнут выполняться инструкции из тела цикла: а именно будет напечатано значение `n` (`10`), затем будет выполнена инструкция присваивания (вычислится значение `n - 1`, равное `9`, и это новое значение `9` будет занесено в переменную `n`).

Так как инструкция присваивания - последняя инструкция в теле цикла, за ней вновь проверяется условие цикла. Поскольку `n` теперь содержит значение `9`, выражение `n > 0` все еще `True`, и управление снова передатся в тело цикла. Будет напечатано число `9`, а значение `n` уменьшится еще на `1` и станет равным `8`.

Таким же образом цикл будет выполнен еще `8` раз, до тех пор пока наконец значение `n` не станет равно `0`. После этого следующее вычисление условия `n > 0` вернет значение `False`, и условие не будет выполнено. Следовательно, поток управления перейдет к следующей за циклом инструкции `print("Поехали!")`, которая напечатает строку в консоль.

Результатом работы программы станет следующий вывод в консоли:

> Обратный отсчет!
>
> 10
>
> 9
>
> 8
>
> 7
>
> 6
>
> 5
>
> 4
>
> 3
>
> 2
>
> 1
>
> Поехали!

Полезно выполнить эту программу по шагам в отладчике и проследить, каким образом меняется значение переменной и поток управления. Для этого нужно поставить точку остановки на первой строке и использовать `Step Over` для выполнения инструкций по одной.

*Вы могли встречать название “цикл с постусловием” в других языках программирования. Питон не предоставляет подобной инструкции, но ее легко заменить. На самом деле цикл с постусловием очень похож на наш цикл* `*while*`*, но условие проверяется не перед входом в тело цикла, а после выхода из него. Таким образом тело цикла выполнится хотя бы один раз.*
